方格筆記本改變一生 (GTD + Bullet Journal)

# 方格筆記本改變一生 (GTD + Bullet Journal)

看見大家反應熱烈，徇眾要求，深深感動小弟決定獨立開post，分享如何以方格筆記本改變人生。

事源於巴打 Mega烈穴座 開post問如何用方格筆記紙，而小弟機緣巧合下留言。傳送門 。

其實小弟一直好想教人如何用筆記本。上網自學 + 每日實踐了兩年。希望能在這裡聚集一群志同道合巴打絲打。未來希望做到拍片教學，現實教學。

先此聲明，方法沒所謂對錯，只有適合與否。

## 為何學習如何用筆記本

首先須明白為什麼我們要花時間去學習如何用筆記本。既然有紙有筆就已經寫到，還有什麼可以學習的？

筆記本只是一個載體，其偉大在於我們將腦海閃過的東西迅速地記下。所以要學會用筆記本就須先明白
1）該寫下什麼
2）如何寫下。
前者屬於（大）概念，後者屬於（小）方法。

前者而言，小弟信仰 **Getting Things Done (GTD)**。兩年了，小弟依然未能完全執行這套理論，因為實在太龐大，但懂得其精髓已改變了我生活方式。網上有大量資訊教學，各位不妨花時間專研。而我之後會分段式分享心得供大家參考，這會幫助大家有效學習。

後者 **Bullet Journal (BJ)**，小弟機緣巧合下在Twitter看見。從此改變了我工作模式，對我事業更是如有神助，雖然依然普通辦公室打工仔 ，但我相信他日如果變成CEO都是靠BJ。絕無誇張（可能我個人比較誇張 ）。

總括而言，GTD讓我 **腦海時刻保持輕鬆** 而BJ **幫助思維有條理**。

回到原點，大家不防認真思考平時如何用筆記本，而為什麼你想學用筆記本。一定是有所缺陷你才想要進步。

大家可以隨便發問任何問題，而我未來會在此不定時寫下心得。之後更會貼自己日常筆記本（自爆⋯⋯勿相認 ） 。

留名跟進

留個名

## GTD核心

大家繼續推啦，改變巴打人生。

可能大家好奇為什麼我會如此誇張GTD改變我生活，大家不妨回想 *是否曾經腦海一直閃爍昨晚或早上決定未來打算進行的事項*，例如聽日放工買消毒藥水，下午五點半行去女同事位置flirt幾下。

大家一定試過如此情境，腦海中被逼一直緊記那些未完成事情。*沒有用筆記本或任何電子備忘錄的普通人* 就唯有不斷提醒自己之後要點點點。結果很明顯，**在完成事情之前，普通人一直浪費腦力去提醒自己**。

即使沒有刻意去提醒，人腦潛意識自然會偷偷提醒。結果，普通人不知不覺中失去專注的能力，無法「放下」那些之後想做的事情，然而連眼前正在做的事都無法做好，一直惦掛未來事情。

GTD的核心提供解決辦法：寫下來！

無論用什麼方法或工具（之後會分開討論，現在姑且接受「任何工具」），寫下來。把你腦想任何閃過的事項、想法，寫下來。什麼都不理，腦海出現->寫下來。**任何閃過的東西，寫下來。**

大家可以被我嚇到「唔係啊嘛，全部？癡L線！」沒錯，全部，因為這只是第一步。

把所有腦海裡的東西寫下來的目的並非要去實行，而是為了 **清空腦海**。

上述所指為完全沒用筆記本或備忘錄的普通人，但 *一般人* 偶爾至少會用電話寫下幾項重要事情，其餘就用腦記著。但問題就在於此，有時寫下有時記下，其實也傷腦力，因為腦海要去運作要去思考什麼事情有寫下而什麼其他重要事情又沒有寫下。這其實是一種負擔。

所以五字記之曰：**全部寫下來**。

大家可能又再問，全部都寫下來不就正正是一種負擔嗎？放心，這只是起步，某些程度後你自然會知道什麼事情須要寫下來，什麼不須要。但這是後話，目前，全部寫下來。（相反，以我而言，兩年後今天，你要我不寫下來，我反而不習慣。我無法接受自己的腦海存在令我困擾的事項。那種感覺就像上了癮一樣，頭昏腦脹。）

全部寫下來有效清空腦海。大家不妨今晚靜下來，用任何你熟悉的工具，將腦想那些你不斷提醒自己的事情全部寫下來。不必一次過，可能分開幾日，寫的過程更不必強逼自己，有什麼就寫什麼，即使例如「年尾前屌女同事」。最主要全部寫下來。

如何知道已經全部都寫下來了？當你覺得腦海被清空，很自在，沒壓力的時候。

大家試下。

## 不要犧牲新筆記本 ## Q&A.001

任何筆記本都可以開始BJ，但切記切記千萬不要一開始就去買一本心愛的筆記本來練習BJ。你一定會心碎。因為剛開始的兩星期，你寫下來的不是完整BJ，而是未經個人化的BJ，會很醜而慘不忍睹。所以別一開始就犧牲整本筆記本。唔好博啊。

不少人一定試過在一本新筆記本裡寫了幾天就停止了，最大原因不是不夠堅持，而是混亂而醜陋，潛意識叫大家不再打開那本筆記本。

所以如我一開始建議，現階段只需寫下來，寫在哪裡都可以，寫下來先。之後會再教如何真正開始BJ。

貼上以前第二次練習BJ的紙。當時不敢用靚貴筆記本住。 不醜？因為不是最初開始接觸BJ時的練習，那些我也不敢公諸於世。

lm

## 如何寫下來

上回講到鼓勵大家開始寫下所有腦海閃過的未完成事項。希望各位真的去寫下來，三日後我會教大家如何處理，而到時需要大家手頭上真的有那些已被寫下來的事項讓你去處理。所以現階段，別偷懶。全部寫下來。當然大家初學或會有難度，所以並非一定要馬上寫下所有所有。但一定要開始寫下來，有幾多寫幾多。

此帖講解少少GTD基本元素。顧名思義，getting things done即 完成 *事情*。所以，寫下來的定必要是 **未完成的事項、可以執行的事項**。

簡單而言，要寫下 事項 action，精簡而有力，**以 動詞 verb寫出來**。

壞例子 ，好例子 。（小弟中文不好，請見諒）

：信用卡好似有遲繳罰款，打去問。
：打信用卡熱線查詢遲繳罰款，要求豁免。

：方格筆記連登帖值得學習，得閒再睇睇。
：每晚睡前追方格筆記連登帖。

：Lonely Christmas. How to kill time?
：Plan about Christmas holidays and masturbate on Friday night.

永遠以未完成事項為出發點。久而久之，思緒會被訓練到更敏捷，執行力行動力提昇，腦經更清晰。各位可能不知道上述三個壞例子，小弟竟然用了超過五分鐘去想，而好例子少於五秒。因為個腦已經變到只以動詞去開始。

當然，以動詞開始只適用於 *未完全事項*，不適用於筆記或記敘。所以現在偷步先介紹大家兩個 **記認 context**。（本來這屬於BJ範疇，應該之後才介紹。但為有效教學，先偷步。）

• 查詢信用卡罰款。夜晚八點
• 查下聖誕節天水圍爆房價錢。今晚臨睡前
O 天文台預計週末八號風球。
• 向Vincent確認客戶什麼時候會簽合約。
O Vincent說正等待客戶回覆，可能澳門掛八號風球所以客戶遲遲未能簽約。
• Email LIM to complain asshole dickhead Simon.

大家明白了嗎？• 與 O 分別為 *事項* 與 *筆記*。

別看小這兩種符號。它們在字裡行間注入生命，就好似漆黑中的螢火蟲一樣咁銷魂咁出眾。它們能有效捉住你的眼睛然後直接指揮你的大腦，省略思想遲疑的片刻。當你只有五條的時候，或許顯不出它們的威力，但想像二百條的時候。（之後會貼小弟工作BJ筆記本做例子。）

當然，任何符號都可以，但相信小弟，沿用這兩個符號。 這兩個符號乃小弟改良版BJ，之後在進階版教學中會再教大家如何進化。還有，上述例子中句號後面的時間提示是小弟自創。保留版權©️（講笑）。

不少人會覺得筆記寫得好亂，**其實不是亂，而是沒有一個系統去標記**。

請大家以上述兩個符號去寫下腦海中所現所閃，之後教學需要大家已有那些寫下來的東西在手。

## 缺一不可 #Q&A.002

有巴打提問有關筆記切割法，將（長）筆記分開幾部份。如前帖所述，此乃屬於大框架，要配合小技術才能物有所用。

想像一間屋，只有外牆間隔是無用的，需要室內擺設。

好的寫筆記方法具備三大條件：

1）精神 - GTD

2）框架 - 筆記二分法，三分法，Cornell等等

3）系統 - BJ

現時難解釋清楚，但日後會慢慢在每個帖內分享，以1 3 2 為次序。

## 四方西的必要性 ## Q&A.003

有巴打提問BJ是否可以用任何筆記本。

嚴格而言，無所謂。但始終推薦方格或方點，因為整齊（整齊不僅僅在於外型，而是還有更深層的功能。）。

再者，方格可以做到更多東西，小弟之後會慢慢介紹。

即刻留個名先

留名

劉明

## 一月拍片

剛巧筆記本就快用完，所以一月份會開始用新筆記本。到時小弟拍片開箱再分享如何設定一本新筆記本。

在那之前，大家要先學會BJ基礎，同時練習。

加油。

正野
留名學野 支持巴打

留名
用左bj法一年左右

I love bj

I love bj too

他鄉遇故知～

我等住樓主教我呀@ 我工作無條理，而且好亂，幫唔到自己諗野

我以前都是。學了兩星期 GTD + BJ，效果很明顯。

支持巴打！

所以求下你快d 出

##fatc

我都想。但有太多細節太多步驟在我腦海，需要時間轉化為文字。請給我少少時間。

始終都有 第一次～

留名
快d更新

巴打有無d書關於方格簿推介下？
我想快d開始寫

Lau ming

留名學嘢

留名, 日撚日都 promasturbation 落去都唔係辦法
其實個idea 係咪就姐係搵本簿寫底曬要做既野? 巴打通常會點分頁? 一日一頁定點?

自已係用window sticky note ,方法同背後原理同巴打一樣
效率都好高，但僅應用於工作上
巴打點睇sticky note 同 bj 既 優劣

千萬不要。請重讀上述帖子。隨便拿方格紙或幾蚊筆記本來練習就足夠了。正式開始後我應該會推介。

全部寫下來只是第一步，之後又會更多系統化步驟。

分頁一月份會教。請給我少少時間。

無錯 我睇完兩三本書教人如何用筆記本
跟住做左一段時間
好似仲無效率過之前
或者可能我未掌握到個精萃。
留名睇巴打分享

sticky note是載體，而BJ是系統。

至於分別或優劣，你會在之後教學中明白。不必急。

留名
上堂抄嘅notes會唔會講下

係筆記本寫底追post

留名學野

希望你唔好棄post 真係真係好想學
一直好想記好多嘢 又唔識分類 最重要唔識簡潔統整

細個每次温書 Mind map都亂好多字 pt form都好多好亂 寫字又樣衰
結果一直都係用一張張紙(有得扣嗰種)記底 唔敢用簿
睇左好多書都唔係好明 希望你keep住拍片 教點用

買左石頭紙做嘅方格簿 希望有朝一日可以用到

Lm

留名
學緊外語但啲筆記亂到無心機溫

我都係，寫完睇返都冇心機

巴打，呢個系統對創作有無幫助？比如諗下slogans, 新ideas去sell野

就算寫好晒，但有procrastination點算

屌你老母留名

巴打睇書學？

寫個陣洗唔洗寫咪限時？
唔夠時問應該做下一樣定做埋去先

巴打好有心得
留名

丁下留名

強貼留名

係果邊留完言先知巴打開咗新post

Procrastinator + perfectionist 留名

有寫開既巴絲們係唔係隨時會拎出寫低?
定時會拎出黎睇下有咩未做?

我停低就開一開嚟睇

屌唔小心撳左負評 對唔字大佬

留名 等陣睇

留名學嘢
筆記簿好用 所有嘢dump 晒入去
要做咩揭一揭睇唔使記

繼續留名

same here
d vocabulary寫完亂到無心機睇
求樓主 打救

希望學到野

LM!!!

hi five

留名學野
次次啲筆記都寫得好亂 最後冇心機睇

其實唔一定要方格本
正如樓主話齋
方格本只係載體
用慣電子都可以用電子方法去做

講想寫得靚筆記要黎溫果啲
其實要幾份筆記做多次
做成岩自己睇野記野既習慣先有用
有人鐘意睇好密既野
有人要睇好疏既野
所以要不斷咁試先搵到自己記得快既筆記方法

例如我以前背Vocab
1版10個
背完就掉左果頁

留名 支持巴打

留名fatc
樓主要keep住更新呀！！

lm學嘢

唔慣帶薄出街
有無咩apps 好用

X2

有冇電子版

留名一身蟻

留名！

新帖留名

留名再睇

## 改變一生的原則

假若大家有聽從小弟上述的呼籲而嘗試去寫下腦海中零零碎碎擾擾攘攘的代辦事項和筆記，手上應該有超過十條。

• Purchase Ulysses Mac App to write GTD/BJ.
• Import GTD/DJ notes from Evernote to Ulysses.
• Jot down brothers' questions for future reference.
• Plan about Friday night.
• Plan about roadmap of GTD/BJ.
• Write about Two-Minute Rule for GTD/DJ.
• Get a hair cut at Wanchai.
O Voucher will expire soon.
• Complete Ding Yi case tomorrow.

當然，小弟以上寫的都是今晚、明天或短期內的，因為曾幾何時已用超過一星期時間寫下所有腦海裡閃過的代辦事項。所以各位巴打加油啦；別氣餒，別怕累，別逃避，相信David Allen，相信小弟，相信自己。

有不少巴打問道如何改善拖延症 procrastinate。實不相瞞，小弟也深受其害，尤其在於 **不（太）重要的代辦事項** 或 **距離此刻太遠的未來事情**。例如，計劃農曆新年旅行。但GTD某（大）程度上有助減少拖延。

GTD核心（帖#5）在於清空腦袋，而GTD理論裡另一個很重要的基礎就是 **兩分鐘原則 Two-Minute Rule**。

兩分鐘原則意思 **任何兩分鐘內可以完成的事項，馬上做**。Done。曾經多少次大家浪費時間心神去 *等*，不，去 *拖延*？回覆WhatsApp一個「預埋我」、回覆電郵 'Sorry, I can't join the meeting because I have to fuck Christy at 5 p.m. Interested to join me?'、打電話查詢信用卡帳單等等等等。這些均是輕而易舉的事情，但偏偏最容易被大家拖延。

兩分鐘原則必須是 *原則*，是規矩——絕無例外。如果大家要改變人生，未學會使用方格筆記本之前，先宣誓 **從今開始嚴謹遵守兩分鐘原則**。剛開始或許很困難，小弟完全明白，但意志要堅定，兩分鐘，做。

大家請別小看這兩分鐘，天堂地獄就在這兩分鐘。假如每次都馬上動手去做那些可於兩分鐘內完成的事項，潛移默化下，大家最終會

1. 無時無刻抱持輕鬆的腦筋、思緒

2. 對未來充滿信心及自信克服未知數（每完成一件兩分鐘事項，潛意識會越來越有信心）

3. 分析力、判斷力大增（因為每一次都須先分析所需時間長短、判斷個人是否有能力完成等等）

4. 執行力、魄力飆升（因為不斷去急速完成兩分鐘事項，個人慢慢會變得叻、積極）

5. 計劃能力、委派技巧、團隊精神提升（因為當遇上不能兩分鐘內完成的事項，需要去處理【日後會教】，從而學會計畫、委派、與人合作等等）

6. 得到別人的讚賞（其他人會慢慢覺得你做人做事有交代、能力高）

大家千萬別認為我誇大了，此乃千真萬確，小弟在自我身上見證了「奇蹟」。嚴謹遵守兩分鐘原則，大家人生最終得以改變。

至於如何處理那些無法於兩分鐘內完成的事項，日後小弟會再分享心得。現階段，

1. 全部寫下來，
2. 可以兩分鐘完成的馬上做，
3. 其餘先放著（即使現在放著先，腦海亦不會受其困擾，因為已經寫下來了）。

如果你問，兩分鐘可以完成的事項還需要寫下來嗎？我始終鼓勵寫下來。原因，一）堅守GTD *+* BJ 二）日後會再分享。

Ulysses 個app 200$

358啊！ 但其實一直都想買了，只是找不到一個寫長文的藉口。所以各位別辜負我一番心意啦。

免費有邊隻可以學下寫先

好欣賞同佩服你咁畀心機去鑽研一樣野

只係你背後的鑽研，我好佩服，同埋你表達得好清晰

留名，利申鳩jot notes，好想學下，尤其BJ

巴打好有心

利申 已寫低大約20件事 完成左7樣

我好想跟巴打學下點樣整溫習notes
每次落堂睇番d筆記都好亂下
結果溫個陣又要靠聽錄音先知自己寫咩

lm 想學抄筆記 對住無興趣科好難入腦

高質post

one key leave name

留名先

留明

LM

N年前我就發覺D錢好唔見駛，然後我用accounting d乜春balance sheet嘅模式去管自己D錢，而家D錢駛左去邊一目了然，仲轉用左numbers添

而家就諗緊可唔可以combine埋一齊

如果combine到就天下無敵喇

Dead line fighter lm

👍

其實有好多管理錢嘅apps, 點解唔用佢地去manage $

我自己都開左個excel 自己roughly計每星期啲錢用喺邊就得

好唔fit我
一係冇轉帳，一係冇成個table show哂出黎，一係乜都齊但要課金仲要好貴

把鬼火自己整最fit 自己

要留名

我用iexpensit

推

留名支持

買咗本muji passport size notebook
今日開始寫notebook習慣

Good post

由今日起試下兩分鐘

留名跟進

我自己讀書從來唔做筆記，強制所有嘢放入腦，變哂長期記憶

隔離hea post樓豬都嚟留個名先

. 留名學野

其實我都係做野先開始jot notes
但都只限d project 要既details
但係樓主講既two minutes rule 我番工係會咁做
可惜上司唔係呢

呢個年代梗係用Google keep記野
再用Onenote 寫notes架啦
仲用筆記本咩

返緊份工好講求整合同思考
開頭用橫線單行簿，覺得好唔掂
返咗兩個禮拜去買咗本無印方格簿，好似易整合咗 但覺得自己仲未100% utilize 本簿
希望睇完巴打個post有多d得著 巴打加油

拖延症好勁
試下用兩分鐘rule

ynab

巴打好有心 留名學野

In bj we trust

留個名先

留名 一路都好想學

正呀

Same here
你地學咩language??

留名
成日帶住本簿想畫圖/jot低啲idea, 但係怕畫得柒又唔敢落筆, 最後用loose leaf簿就算

快啲更新

城主還在港嗎？

法文

有方格好似indent得有系統啲
寫數字同figure一流

我有用紙本去mark每日expenditure 但如果連嗰啲都電子化就用太多時間 本末倒置左

搵晒細個未用晒嘅練習簿出黎先 寫柒左都唔會可惜 慢慢搵到方法先分邊本簿寫咩

幫手推

留明學野

Procrastinater+Perfectionist
仲要手字好樣衰

今日番工試緊乜柒都寫低

留名

perfectionist 點容許自己寫字柒

Lmlm 呀

睇左一本日本人寫的書，教點用方格筆記本，自己都試過下，個concept 係幾好

返到去再補圖

一月中會講解其書。請耐性等候。

撘單想問樓主點收藏已用完既筆記本
我之前都有講我用開三本kikki k
我用左一段時間了
隔一段時間我就要換紙
換出來既紙我係放埋一邊就算
但最近發現實在太多
應該點處置好？

本書咩名

留名學野
先謝巴打

拎哂嚟做數
好羨慕人地可以一路畫圖, 一路plan哂成個layout係點
留幾多位, 成個排版都係個腦做哂, 自然而然畫返出嚟
我就求9其有位就畫

真係寫唔到靚字

代辦事項?你代邊個辦事???

我係來推post嘅

一個半個錯別字啫
黑底藍字好難睇囉屌你

我都係黎推post 㗎

留名等睇

今日無教學？

Lmlmlm

如果唔見咗本嘢點算

## BJ入門

寫了幾篇帖子，但話題始終圍繞GTD。相信大家開始不耐煩，尤其一心只想儘快學會BJ然後馬上實行的巴打絲打。

儘管如此，以小弟愚見，單靠BJ而沒有具備完成事項GTD思維，BJ實在得無所用。想像今天大家獲得一本發達秘笈，但卻不識字，又有何用呢？小弟當時巧合地同時學習兩套理論，所以進步神速。

歸根究底，Bullet Journal () 無非是一套使用方格（後為方點）筆記本的系統，著重於 **記錄**、**組織** 及 **追蹤**。由紐約數碼產品設計師，學習障礙患者，Ryder Carroll () 多年來不斷整理、研發而成。BJ可塑性非常高，更能兼容不同用法、用途。雖然只是採用簡單符號加上普通目錄，但背後那種精神、概念、框架可被實踐在任何領域，無限地延伸。BJ不難學習，但卻不易實行。一般而言，偏執狂（小弟正是）能有效地實行。

就正正BJ強調 *記錄*，這與 ##GTD核心（帖#5）**全部寫下來** 不謀而合；而高效率的 *追蹤* 則需要完整而經 *組織* 的 *紀錄*（請留意，「紀」錄）。

試想像，選擇性地去寫下腦海裡漂流的待辦事項或筆記，腦筋不僅須要去 **分辨、記得、回憶、分辨、記得、回憶、分辨、記得⋯⋯** 哪些已被寫下來哪些仍然（遺）留在腦海中，還須要不斷提醒個人或潛意識其腦海中還有一堆待辦事項等候處理。有鑑於此，假若大家以後真的打算選擇性地去寫下來，小弟認真建議大家不必再往下讀。偶爾寫偶爾記的一般人，還比全部寫下來的GTD人累。完全不寫的普通人甚至比寫一部份的一般人更好。
全部寫下來 》全部不寫下來 》部份寫部份記。

就剛剛而已，老闆出去吃午餐之前臨時交代兩項小事（超過兩分鐘），小弟聽完就落樓買大家樂外賣。一步入升降機，腦袋就開始飽受困擾。上下僅僅十分鐘左右，已頭痛難忍。這或許就是極度遵守GTD核心所付出的代價。

BJ系統雖然簡單，但分為幾個部份，而此帖講解的是入門第一步 **記錄**。

筆記本理應是自由、無拘無束的；打開即可隨便在上面書寫。這就一般人的迷思，錯覺使用筆記本（當然，旅遊筆記本、繪畫筆記本等等除外）就是純粹迅速記錄資訊。毫無疑問，筆記本就是用來記錄，但千萬不要忘記其最大的價值在於從中獲取資訊。槍，無疑是用來殺人，但亂槍掃射永不比瞄準目標。

難道真的不覺得像垃圾嗎？

不必難過、不必自卑，曾經小弟也寫過垃圾，但如今大家可以拜師BJ門下。

或許大家覺得小弟在遊花園，遲遲不願走入正題。非也，非也。要三言兩語講解BJ何等容易，但真正改變人生的是BJ背後的理念。若缺乏那份心態，不出三日，大家自然就會放棄實行了。

言歸正傳，還記得小弟在 ##如何寫下來（帖#8）中提及 • 與 O 嗎？重溫一次，• 為事項， O 為筆記。

• 約Christy聖誕啪啪啪。
O 戶口只剩三百。人生⋯⋯
• Repay AEON credit card bill.

BJ最了不起的地方在於靈活地運用各種常見（而能夠用鍵盤輸入的）符號。這些符號，小弟稱之為 **記認 context**，為平平無奇的句子注入了生命。句子彷彿在紙上跳動，向大家揮手。

除了 • O，還有 / X > < ! + * ? -> # @（部份為傳統BJ符號，而部份經小弟改良。每隔一段時間總有新符號與小弟筆下誕生。）

• 未完成待辦事項 #預計何時開始 #死線
/ 進行中待辦事項 @對象
X 已完成待辦事項 #備注
• 刪除待辦事項
> （之後會講解）
< （之後會講解）
O 筆記 #後記 #後記
-> 小筆記
! O 重要的筆記
+ O 已同步於Evernote的筆記（之後會講解）
* O 有用的筆記資料
? O 不確定的筆記 #備注

看見了嗎？感覺到了嗎？符號給予筆記本上的文字生命。筆記從此不再臨亂散落、毫無意義！由筆記本中獲取資訊簡直易如反掌，**眼睛只須注視符號**。

令人驚嘆的其實不是BJ所指名的那幾個符號，而是任何人可以根據個人偏好沿用任何符號，自定每種符號各自的含義。無可否認不少人寫筆記時都會採用符號，例如 - 或 *。但試問有幾個人曾認真思考、整理、制定一套符號系統呢？

可能大家好奇為什麼遲遲未見方格筆記本，稍安勿躁，下一篇帖自有分曉。在那之前，請努力 **再三閱讀、消化此帖**。如有（關於此帖）不明白之處，請留言。

返屋企即跟

今日遇到好大挫敗 下定決心要跟計劃，畀啲目標自己

一定可以改變的。小弟就是這樣走過來。斜陽裡氣魄更壯！

巴打hi

．上Lihkg推文
O 嘗試用左一日，番工應該好易做到因為好task-specific

之後會講解學生可以如何運用。

得金魚記憶，希望可以喺度學到野

巴打

睇完
試緊將所有野都寫低

終於寫完，感覺良好

寫咗3大版紙 到底我平時收埋幾多野未做

跟完，暫時感覺良好

我要記住失敗嘅感覺，然後配合你啲方法

筆記撚幫推

剛剛開始bujo,留名跟進

留名想學

請問 o 所講嘅筆記，點樣分開 !o*o 同?o

可唔可以直接用evernote
筆記簿唔係成日跟身冇咁方便

學生留名

認真長文 ## BJ入門（帖#244）似乎沒人理會。

希望大家認真跟隨 ## 如何寫下來（帖#7）再配合 ## BJ入門（帖#244）裡的符號系統去嘗試全部寫下來。

如有困難或迷惑之處，請留言。

下一篇帖就正式開始於方格筆記本上練習實行BJ。

樓主啲工序會一次過寫哂落嚟定去到果部分先寫埋下一步？

push

等緊

留名先

巴打對於主題性筆記有冇心得？可唔可以分享一下？

小弟發現自己對於一個主題，只係一知半解，主題各部分都只係知少少。對於全局睇法好難好順暢咁向其他人解釋。簡單來說，我既知識只係停留係碎片化階段。我近幾個月都不斷搵緊點樣可以將碎片串連，成為自己真正知識既方法

巴打有冇解決以上問題既心得？

坐低 將自己識既野寫晒出黎
串連佢
串連唔到姐係未夠熟書 繼續努力

樓主
GTD個慨念好正
乜都寫低晒個心即刻定左好多
因為知道睇邊度就會知有咩要做
我即刻拎左本簿放檯頭試下
一收到email/電話就寫低有咩要跟進

下一篇帖會講解。現在巴打先練習每一條筆記都用 O 先。

好耐之前已經成日覺得記唔晒有幾多野做或者有野唔記得做。
多謝巴打 ，睇晒您啲心得之後，開始自己試下，希望可以改善到自己做野次序既問題。

第一眼覺得巴打吹得好大，睇落又好撚合理

不過我煩到頂唔順嗰陣寫一寫schedule就okay 逼自己做好一樣嘢，清咗一樣嘢個感覺都可以提供到動力俾下一樣 同埋令人放鬆

留名跟進

有好多嘢喺個腦度，好似有好多嘢做但煩到乜都做唔到個感覺真係好辛苦

雖然我係求其記低嗰派，不過一樣好感受到記低咗就清理咗個腦同啲煩惱嘅感覺

手帳撚留名

我比較苦惱於記既事太多，每個人都要揾我記野，結果頭痛不已、疲勞轟炸，就算記憶力強，提取都會因此遲緩。我比較著重點樣減少記太多事的問題

巴打 咁我想問下兩分鐘入面完成嘅事駛唔駛寫低落BJ 入面

## 有過之而無不及可 ##Q&A.004

如 ## BJ入門（帖#244）內所說，BJ系統可塑性非常高，更能兼容不同用法、用途。不僅適用於實體筆記本，更能套用在其他媒介，例如Evernote、OmniFocus等等。

## 缺一不可 ##Q&A.002（帖#8）提及好的寫筆記方法具備三大條件，**GTD精神**、**框架**、**BJ系統**；缺一不可。小弟會以 1 3 2 為次序講授，而 2 只能在方格筆記本上實踐。

換而言之，「任何」工具均可實行單純 GTD 及／或 BJ。但若要跟隨小弟結晶，**132 筆記法**（暫名），就唯有靠方格筆記本。

In Squared, we trust.

留名慢慢睇

失戀，應該寫 情信給前女友 抑或 GTD/BJ給巴打絲打？

你想寫信就寫信啦 唔好因為我地所以唔寫 支持巴打做乜就乜

note taking app 黎講 Bear 都唔錯

Evernote 最近改左privacy policy 比人屌到飛天

去自首

唔係話想叫你寫GTD/BJ，但失戀係唔應該寫情信畀ex的

寫情信比我

未追晒你嘅post，但都留個名
之前喺youtube 見到好多外國人有介紹過
其實真係好幫到自己去組織自己嘅日常生活
不過真心欣賞樓主咁詳細去作出分析嘅

感謝樓主開post
留名學野

正皮多謝

我呢期都咁啱睇到 Bullet Journal d野
準備緊出年開始玩
btw, 想睇多 d GTD ge野
前幾年有睇過，但好似太複雜，唔明

等緊樓主

sad to hear that.

如果你覺得你需要寫情信既話就去啦

應該去識新女友

手帳撚來留名

你寫情信前女友都未必會睇

## GTD核心之考驗 ##Q&A.005

好問題！巴打不妨現在回想 ## GTD核心（帖#5）。是什麼？

**全部寫下來。**

假如「去到果部分先寫埋下一步」，即表示巴打落筆寫「上一步」時已經知道「下一步」是什麼。既然如此，落筆寫「上一步」而沒有同時寫下「下一步」，此行嚴重違反GTD核心。

切記，全部寫下來。雖然把工序統統寫下來看似愚蠢，那其實正在鍛鍊思維。
->邏輯思考能力逐步提昇
->想法趨向系統化
->組織能力會越來越強
至於如何將繁多工序全部寫下來而不顯得愚蠢，請留意下一篇帖，方格筆記本現身之時。

當然，某些特別情況下，「去到果部分先寫埋下一步」並沒有違反GTD核心。例如，落筆寫「上一步」之時，「下一步」乃屬未知之數，無法估計。這往往也是小弟上班時十之八九的情況。（準備）將電郵傳送出去之時，根本無法預計收件人會如何反應，故此須要等到對方回覆後方能判斷何為「下一步」。（預告：還記得 ## BJ入門（帖#244）裡提及BJ系統著重於 **追蹤** 嗎？假如「上一步」與「下一步」分開落筆，筆記本上豈不是會變得散亂，難以分辨哪些待辦事項（工序）隸屬同一個 *大型* 待辦事項過程？ 欲知分曉，請緊追日後帖子。）

樓主可以出書都得

## 始終還需 1 3 2 ##Q&A.006

小弟認為其實所謂的主題性筆記無非是套了 **框架** 的寫筆記方法（見 ## 缺一不可 ##Q&A.002（帖#9））。故此，若要寫出重閱時可以 **從中獲取完整資訊** 的筆記，須先學會如何寫出一條條帶有 **符號記認 context** 的筆記（請消化 ## BJ入門（帖#244））。

最後，再配合 **框架**（日後會講解），筆記就能夠呈現完整的資訊及其中之連繫。

慢慢來，先學習 ## 如何寫下來（帖#8）。

剛參考巴打的BJ 符號，GTD系統亦上網查閱過，感覺是將GTD優化了，一步到位
整個架構非常適合我現階段的工作範疇，逼不及待想看方格應用

很高興巴打願意嘗試GTD。沒錯，只要開始 **寫下來**，腦海裡的困擾就隨即減少。這就是David Allen偉大之處，改變了數以十萬計的人的生活。

下一步巴打就好好練習 ## BJ入門（帖#244）。下一篇帖小弟便會實戰於方格筆記本上。

加油。

Collection?

巴打平時有冇畫開Chronodex？

留個名先

巴打有無睇過市面上又係教人用方格notebook既書?

## GTD正道 ##Q&A.007

如 ## BJ入門（帖#244）文中所言，小弟始終不鼓勵偶爾寫偶爾記之做法，這比全部寫下來更費神費力。
全部寫下來 》全部不寫下來 》部份寫部份記。

小弟明白無法要求每個人非黑即白，所以希望盡力讓大家明白 **全部寫下來才是正道**， 繼而引導大家逐步走向光明，解救腦海，改變人生。（是否感覺有傳教之嫌？沒錯，小弟早在 ## 為何學習如何用筆記本（帖#2）表明信仰GTD。GTD愛世人。 ）

## 不再漂流腦海 ##Q&A.008

坦白說，沒用的。如你這種情況，人腦不可能自動減少記得事情。即使巴打很努力地令腦海不去運作，潛意識還是會偷偷指示腦神經去 *記*。這不僅意味著巴打不知情地浪費心神，而在需要之時卻 **無法隨意讀取那些不完全屬於你的記憶**。

只有遵守 ## GTD核心（帖#5）**全部寫下來**，方能消除思緒負擔。而那些寫下來的資訊 **不再是腦海裡漂浮的記憶，而是現實存在的參考資料 reference**。

請重閱 ## 改變一生的原則（帖#129）。

沒有特別處理方式。小弟喜歡儲起來，原因有二，

1. BJ可以建立 **追蹤** 系統，隨時可以查閱舊筆記本（日後會講解）
2. 見證過去的人生。

劉明跟進

跳一跳問

GTD同topic based notes擺同一本簿好定分開好？

你真係好有心機

唔留明唔得

我啲工序其實做慣做熟，只係將啲email 扔來扔去 不過一開始都係寫咗先，但日日咁抄法好似有啲煩
我而家寫法係

21 Dec 2016
· submission
>To Cheong
>To Keng
>Approved
>AP Sign
>Submission
>Received approval letter

>係下一步要做嘅
以上係簡化咗，我寫果時當然會寫詳細小小
我有好多唔同submission，但工序一樣，每次抄一次好似好蠢

一定要留明

我懷疑我知道你做緊邊單submission

不如整張checklist無限copy然後你係本簿淨係寫要完成submission?

就快有個考試，樓主可唔可以講下點整理考試用嘅筆記？
我整到好亂

個人愚見
即使你記得果樣嘢而即刻係2分鐘內做完，都最好寫低以作日後參考，見到自己完成到多項事情滿足感也會比較大，盡管那些事只花了很少時間（好似係）

如果依賴筆記本，將要記得做嘅事寫低曬，萬一唔見咗筆記本咪大鑊

寫完做野又真係會有條理同快好多
多謝巴打分享

相認

棄我去者，昨日之日不可留；
亂我心者，今日之日多煩憂。

人生多麼諷刺。致力嚴守GTD核心，不斷改善BJ，就只為思緒免受困擾；但偏偏愛情不是待辦事項，寫下來了依然放不下、拋不開。

曾是重要日子的23號已經過去了。

今明兩天，平安夜、聖誕節，小弟祝福成雙成對的巴打絲打甜蜜地bj，而形單影隻的就請留守這裡，小弟教大家如何以 # 方格筆記本改變一生 (GTD + Bullet Journal)（帖#0）。

共勉之。

Sorry 唔好騎咗個post

留名
想學啲可以用喺學語言上

承你貴言

GAY

[size=2]留名/size=2]

[size=2]試用個app fail

成日見到bj 就諗起blow job
btw 我平事只會係日頭起身諗起有咩做 再stick to it,而唔會好似你咁 留名學野

估計巴打的問題應該是「BJ同topic based notes擺同一本簿好定分開好？」

## GTD與BJ分別 ##Q&A.009

大家一般容易混淆。簡單而言，想像GTD就是一種精神、一套龐大的理論，內有 ## GTD核心（帖#5）及 ## 改變一生的原則（帖#129）。

而BJ就是一套使用方格（後為方點）筆記本的系統，著重於 **記錄**、**組織** 及 **追蹤**（參考 ## BJ入門（帖#244））。

良好的BJ必備完整而經 *組織* 的 *紀錄*，方能有效率地 *追蹤*。故此，小弟建議BJ與topic-based notes共用同一本方格筆記本，除非巴打平時如小弟那樣私事公事各備一本、甚至每科科目都有一本。（日後會講解如何在一本筆記本內有系統地組織topic-based notes。）

## 只取所需 ##Q&A.010

認為GTD複雜乃正常人所為，認為簡單才是有問題。

如 ## 為何學習如何用筆記本（帖#2）內所指，GTD實在過於龐大，小弟亦未能完全實行該理論。但那並不重要。GTD就如一本字典，假若完全懂得，自然事半功倍，但最重要的是學會只取所需。

由於小弟旨在講授BJ + 使用方格筆記本，所以只解說 ## GTD核心（帖#5）及 ## 改變一生的原則（帖#129）。日後適當之時小弟會再深入講解GTD。

期待之

betwee, 巴打都用leuchtturm1917?

想問下巴打如果想計劃未來做既野應該點做？
例如我想2017年報讀一個課程，但個課程只會係某一段時間開放報名
咁我應該點樣去記低？
幾時先係運用本筆記去remind自己既時候？
會唔會寫低左清空左腦袋，之後完全唔記得

練習中，等緊follow up!

簡略嘅year plan
大約咩月份要留意咩issue咁
例如5月想去旅行 mark低3月要開始留意同plan 9月有比賽 就7月開始練波咁 regularly refer返呢個list 到時去到2 3月見到就知自己要開始留意邊啲野
前提係你用得frequent 唔好1月就棄咗 咁就會到時有用

個問題係我唔知幾時有得報有得讀，有個未知數係到點plan？

定我要每個月都寫

多謝巴打既分享

想問#244既BJ入門係咪只講左「紀錄」，未講「組織」&「追蹤」

加油巴打！
多謝你分享！

其實你話2分鐘個part 例如你想睇一本書 咁2分鐘就睇一paragraph 到 咁每睇完2分鐘就諗my一個2分鐘 咪可以睇哂一本書 將d 大task break down 做每一個可以兩分鐘做好ge task,咪可以好持續地做哂d 野（ff )

ummmm...一係整個list 係你百無聊賴/發現自己手多碌電話嘅alternative, 例如睇書/check email/睇買野優惠/溫下language vocab，嗰度加埋你要check嘅嘢，咁你搭緊車refer返個list就可以學/做多好多你平時要特登spare time去做嘅嘢 同埋成功嘅話 會發現自己依賴social media少咗

我想問讀書筆記係咪都係寫係同一本筆記度？定係開個本新嘅會好d

web版所顯示的帖數不一樣！靠害啊？連兄？不，不是連兄之錯，是第三方開發人員。

iPhone版以#0開始， web版以#1開始。

所以小弟先前在帖內所放的引用或有錯誤。實在抱歉。大家+1或-1就會找到了。

以後引用時一律根據iPhone版，以#0為始。

Masturbate on friday night...
比個like你
我諗玩開唔洗特別記住啦

糾正：原來問題在於iPhone版沒有#25， web版沒有#0。所以#26之後一切正確。

Admin請處理。

做完待辦事項應該點改個符號？直接重疊上去？
唔該哂

下下下一篇帖應該會講解。請耐性等候。

小弟喜歡巴打問問題時會引用哪一篇帖子，有實行BJ的潛質。

## BJ入門（帖#244）只講解如何 **記錄**，還沒到 **紀錄**、**組織** 及 **追蹤**。一步一步來，請耐心等候。

請重閱 ## GTD與BJ分別 ##Q&A.009（帖#383）。

巴打你介唔介意每次直接分享部份journal？
等大家可以直接睇example，你講解時亦可以直接拎黎做ref. 當大家都有概念時你之後都唔洗太辛苦諗點去講解。

btw，多謝你的分享！

你好似攪亂咗啲嘢

GTP

pish

點分類
有啲係daily routine
有啲係遲幾日先要做 例如約左人

月

睇完即寫 巴打見笑

寫完心理上會變左 有咩要做就睇下本簿 感覺上個腦舒服左

留名遲啲睇

見過有好多書講呢樣野

而且我都想用筆記本用得好啲
成日用用下唔用、寫得好冇規律

但咁做會唔會令自己少左思考？ 變左懶人？

jjj eat jj

係令你有時間同空間去諗大同深層野

近日小弟很迷惘。往往假期就會如此。

GTD/BJ不能將一個人變成聖人或機械，但可以減少犯錯或故障，更幫助不斷檢視自己。

今日會有長帖。

祝各位扑星Day快樂。

又好想放棄 點算

book 已mark

回覆失敗。太多字還是超過五張照片？

請問大家知不知道原因或字數等限制？

## 方格筆記本 三之一

不知有多少巴打認真以 ## 如何寫下來（帖#7）與 ## BJ入門（帖#244）內的符號系統去跟隨 ## GTD核心（帖#4）所示，寫下（所有）腦海中擾人的待辦事項或筆記。

若有，大家定必深深感受到那份隨即而來的安心、平靜、踏實與自信。

若無，請仔細閱讀上述三篇長帖然後再繼續往下讀。

### 速度與美感

誰人都會寫筆記，但並非個個都懂得如何寫筆記。絕多數一般人認為快速寫下才是重點，所以往往亂寫一通而筆記更是不堪入目。**無法在重讀時從中獲取資訊的筆記其實毫無存在價值。** 它們像極了一個巴掌，每當看見一句就挨一個耳光，嘲笑自己浪費了寫筆記的時間、精力，甚至教曉如何自欺欺人。「我有寫筆記，夠快，亂唔係問題，最緊要統統寫低，一定掂！」

小弟不敢妄言亂寫筆記者人生注定失敗，但可以肯定的是，**一個容許筆記凌亂的人其人生定必凌亂**。

在方格筆記本上，BJ有效地平衡速度與美感 (fast and aesthetic)【特別適合偏執狂】。符號系統賦予每一行文字獨特的身份記認。兩句一樣的筆記若冠上不同的符號就會帶出不同的涵義或層次。每一句有生命力的筆記就像一顆顆形狀、長度不一的 *子彈 Bullet*，快而命中目標。

尺寸5mm × 5mm的方格除了讓筆記整齊由左至右並排之外，更巧妙地與符號相輔相成。巴打曾經問道，BJ是否一定須在方格或方點上實行，小弟堅決認為yes。在其他筆記本上，BJ純粹無法得以發揮，像是失去靈魂、沒有感覺、子彈變得黯然無光。

## 方格筆記本 三之二

不知有多少巴打認真以 ## 如何寫下來（帖#7）與 ## BJ入門（帖#244）內的符號系統去跟隨 ## GTD核心（帖#4）所示，寫下（所有）腦海中擾人的待辦事項或筆記。

若有，大家定必深深感受到那份隨即而來的安心、平靜、踏實與自信。

若無，請仔細閱讀上述三篇長帖然後再繼續往下讀。

### 下筆方格如有神

小弟屬於極度偏執之人，著迷而執著於系統、規律及連貫性。

要寫好方格筆記本，大家必須時時銘記並堅守以下小弟講解的細節。每一項看似無關痛癢的細節均是小弟嘔心瀝血之作，**每一項都有其用意**【日後將會一一知曉】。

為方便教學，小弟會先使用方格筆記紙；而同時鼓勵大家千萬 ## 不要犧牲新筆記本 ##Q&A.001（帖#5），使用手頭上準備丟棄或寫爛也不感可惜的方格筆記本或紙就可以了。因為下（下）一篇帖子才會講授如何 *開始* 使用方格筆記本，而此帖主要講解如何在方格上 *實踐* BJ（符號系統）。一步一步來，請勿心急。

事不宜遲，馬上落筆。

由於BJ講求記錄、組織與追蹤，**日期** 乃必需也；哪怕那日只有一項，甚至沒有任何，待辦事項。【相信小弟所寫日子之格式乃全港獨有，假若巴打絲打剛巧曾在公司見過，請勿相認。 】

小弟重申，好的筆記必須是整齊的筆記。所以每一行、每一句都須有其規定。

以上圖為例，大家是否明白鉛筆筆跡 x y 所指何物？

非常簡單，**由左上角而始，一個 y，一個 x**，然後才寫下日期。日期位置固定之後，劃線（一條或兩條就根據個人偏好）。大家可能會問，以左上角為始點，日期不是應該再往左邊一個 x 嗎？原因是最左邊邊緣那一排並不是 *完整* 的 x。

大家謹記，第一項待辦事項或筆記的所在位置須在日期之下 **一個 y，兩個 x**；而符號就須在第一個字母之前 **一個 x** 線上。如此一來，所有待辦事項或筆記就整齊地向右10mm並列，而符號就準確地處於方格邊界（與日期位置對稱）與筆記之間，左右各5mm。

這就是為什麼小弟堅信BJ只能夠在方格筆記本上得以充分發揮。橫線條或空白筆記本根本無法相比。

還記得 ! + * ? 嗎？這種用來特別 **標明** 筆記的符號（Ryder Carroll稱之為Signifier）則寫在 *普通* 符號左邊 **一個 x** 線上，剛剛好與日期邊緣對齊。這巧妙地凸顯那些具備另一層涵義的筆記。

或許大家還不明白如何在方格筆記本上使用 • / X。簡單而言，待辦事項一律沿用 •，處理中待辦事項 /，已完成待辦事項 X。

以上圖為例， 發表三篇帖子是待辦事項，而今小弟只完成一篇，所以還屬於「處理中」狀態。當然，除了 /，大家亦可以採用 \ 兼自定其涵義。例如，\ 代表正在等待其他人回覆或行動才能完成該待辦事項，比如等待assignment free-rider完成最後最簡單步驟轉換PowerPoint字體大小格式然後才能提交給教授 。

大家是否看見當中奧秘？沒錯，• / X 是可以一筆一筆添上去的。這三筆劃象徵整個完成待辦事項的過程。大家一旦開始習慣 • / X，就會上癮。第三筆落筆那一霎時的滿足感實在難以形容。【Ryder Carroll研創 • X，而小弟錦上添花 /。小弟多麼想與Carroll一起改變世人使用筆記本的習慣～】

實體筆記本與電子筆記本app始終屬於不一樣的媒介，而使用時（所需）的心態亦迥然不同。在app上，一經刪除，待辦事項或筆記就消失得無影無蹤。但在實體筆記本上，DD被刪除的筆記仍然存在。小弟特別喜歡這種感覺。**人生就是一個不斷學習、不斷改變、不斷成長的過程。** 如李宗盛所言：「人生沒有白走的路，每一步都算數」。這正是世界上數以千萬計的人現時仍然堅持使用筆記本的原因，**為未來而寫**。這更是日記或旅遊筆記存在的目的。或許多年以後，同一個聖誕節，小弟回望這張方格筆記紙，會心一笑，回憶曾經那個A cup身材苗條每天穿著摟屌裙的Christy，FF假如當時鼓起勇氣約她一起度過聖誕，現在會否已成為爸爸。嘿嘿。這種重閱筆記本時內心實在、安樂、無限回憶的感覺，相信不少巴打絲打一定曾經感受過。

## 方格筆記本 三之三

不知有多少巴打認真以 ## 如何寫下來（帖#7）與 ## BJ入門（帖#244）內的符號系統去跟隨 ## GTD核心（帖#4）所示，寫下（所有）腦海中擾人的待辦事項或筆記。

若有，大家定必深深感受到那份隨即而來的安心、平靜、踏實與自信。

若無，請仔細閱讀上述三篇長帖然後再繼續往下讀。

### 寫方格筆記

不少巴打問道如何寫（專題）筆記才能有效幫助學習或工作，這無疑是 ## 缺一不可 ##Q&A.002（帖#8）內所提及的 **框架**，小弟將其放在教學裡最後一部份。在那之前，大家先來學習寫筆記的基本功。

什麼是筆記？**零碎（但非凌亂）而能夠提供資訊的文字或句子。** 若不零碎就為之文章或段落。就正因為筆記本身性質所屬零碎，所以落筆之時須以簡單而快捷的方法將其組織起來。

在 ## BJ入門（帖#244）中，小弟介紹了 O 筆記 與 -> 小筆記。由於連登文體格式限制所致，小弟無法輸入超過一個空格，所以無法介紹小小筆記、小小小筆記等。

想寫好筆記，第一步就是要寫得整齊。與 • 待辦事項一樣，**一個 y，兩個 x**；而符號就在第一個字母之前 **一個 x** 線上；而小筆記、小小筆記、小小小筆記等則不必預留一個 y。

以此方式寫筆記，落筆不僅快速（其實根本不暇思索，筆落子彈出），而且看上去顯得為一體，而不散落。一群小筆記們（細節）臣服於一條筆記（重點）之下。重閱筆記或尋找資訊時，大家只須輕鬆地取閱 O 然後再跟隨各階層 ->。至於 ! + \* ? 等標明符號則依據各種情況需要隨便配搭。

大家別小看 -> 的魔力。由於所有筆記細節都一層一層地寫下來、接駁，潛移默化下大腦分析能力、組織能力會提昇而思維會變得系統化、邏輯思維亦會進步。這對學習更大有幫助，因為 **筆記已被分析好，主次分明、先後有序、條理兼備**；沒有小筆記就沒有小小筆記更沒有小小小筆記，如此類推。

當然，對於初學者而言，要寫出如此分層次的筆記不容易。但只要勤加練習，不出三個月，大家必能摸索出真正屬於自己的BJ筆記術。那時候再重閱三個月來的筆記，即可看見面貌有何改變而進步又有多少。

雖然標準尺寸5mm × 5mm的方格乃實行BJ不二之選，但用以書寫字型偏大的中文難免有所難度。故此，若要確保中文字體整齊地置身於方格行間，不妨直接以兩行為單元，而符號甚至呈現得更為漂亮。如上圖為例，小弟一般以兩行寫下重要筆記來提醒自己。

啊，大家如有遊覽 網站，應該發現沒有 -> 符號。說來話長，小弟開始認真寫筆記之時，總覺得缺少一種凸出但低調的符號來代表筆記細節。-- 太普通而缺乏美感、123 又不符合邏輯、全部用 O 又無從分辨何為重點何謂細節。當時苦惱非常，綜覽電腦鍵盤及電話上所有通用符號（為了方便在電話Evernote裡輸入同一種符號），最終想到 ->（原先-->，但始終覺得三個符號不比兩個）。-> 不僅完全符合小弟心中所有條件，而最重要乃其形狀與子彈極為相似。妙栽。

小弟明白巴打的緊急情況。請依次序閱讀

1. ## 方格筆記本 三之一（帖#451）
2. ## 方格筆記本 三之二（帖#452）
3. ## 方格筆記本 三之三（帖#453）。

巴打應該會有所收獲。至於如何寫完整的筆記，乃屬 ## 缺一不可 ##Q&A.002（帖#8）內所提及的 **框架**，小弟將其放在教學裡最後一部份。請耐心等候。

bro, we do have similar thoughts

差啲唔記得我係backer

正啊！謝謝巴打當年的支持為這世界帶來美好。

小弟現在根本無法想像沒有BJ的日子。應該無法專心工作。

That's great! It's life changer. Keep it on.

I can't believe that there are people practising BJ in Hong Kong. This really makes me happy. I am actually thinking if I am able to continue this post with others' support, one day we could organise events to meet to gather and share ideas. Eventually we influence more and more people for the good.

巴打可以唔好成日改名麻
差d 認唔到你
我都係新手睇緊人點做
今日抄左個sleep log

咪搞我

## 何時丟失筆記本 ##Q&A.011

這是好問題。

沒錯，丟失筆記本的風險往往令人卻步，尤其與筆記本app比較之時。

或許小弟用一個例子來解釋——銀包。

遺失銀包的風險從來不會教人避免使用銀包，大家亦不會因此將金錢藏在內衣褲內。為什麼？因為使用銀包的好處超過遺失銀包的風險。銀包解決了攜帶金錢的困惱、帶來暫存金錢的便利。

同樣道理，使用筆記本雖然有其風險，但那並不能成為棄用筆記本的原因。更重要的是，一旦巴打嘗試到 **全部寫下來**（見 ## GTD核心（帖#4））的魔力，絕不會再去在意或擔心何時會丟失筆記本。

請 **依次序** 細閱
1. ## 方格筆記本 三之一（帖#451）
2. ## 方格筆記本 三之二（帖#452）
3. ## 方格筆記本 三之三（帖#453）。

那裡有給巴打的答案。

改返

支持巴打繼續分享 一直有睇緊

睇晒 試緊

原來寫日期都要咁有格式
有寫開日記，但啲日記都係大概左上角位就是但寫落去
今晚開始寫整齊佢先

下下篇帖子應該會講解。請耐心等待。

寫左一個禮拜左右，經驗如下：
1. 由一開始唔係好諗到有咩要寫低，到今日開始覺得易左
2. 因為開始寫嗰陣巴打未出•／X，所以對於進行中或者已完成嘅事項有啲不知所措，唯有完成後成項用筆劃去，例： • 去買洗頭水
3. 對於是否應該記下完成事項的日期有點疑惑
4. 以為同一個待辦事項只需寫一次，即：
21.12.2016
• 去買洗頭水
21日未能完成，到22日寫嘅時候無再寫多次呢一項，結果一個禮拜後累積下來每日都有未完成嘅事項，要不停翻睇前幾日嘅筆記有點麻煩
5. 今日體驗到無寫落黎嘅筆記真係唔記得要做 因為係同一個性質嘅事，即：
21.12.2016
• 出旺角去買洗頭水
後來發現護髮素都要買，但無寫低。結果去到買到洗頭水買唔到護髮素，要去另一間店搵，但因為當時喺街，無即刻寫低 • 去另一間店搵護髮素，結果真係無左回事唔記得左做 ，明明另一間店就喺附近，好dum心
6. 呢一點都係睇完最新嗰三個post先發現係大問題，就係我無用緊方格簿而係用緊單行簿 咁我而家係咪應該搵過本方格簿繼續做，但之前嗰幾日嘅事項咪睇唔返？定應該將前幾日嘅抄落新方格簿？

總結：我真係開始感覺到GTD+BJ喺我生命上嘅影響

Pish

## 依賴 ##Q&A.012

如 ## GTD核心（帖#4）所示，**全部寫下來** 就是為了清空腦袋，避免不斷遭受未完成待辦事項或筆記等等困擾。因此，一般人在接觸GTD之際，難免錯覺倘若將全部寫下來（無論在哪種媒介，實體筆記本或電子筆記本app），最終定必造成依賴。這無疑是 *對* 的，邏輯上成立，但並不完全正確。一般人都忽略另一更大重點。

假如選擇不寫下來（或 不全部寫下來，注意 **全部寫下來 》全部不寫下來 》部份寫部份記**，參考 ## BJ入門（帖#244）），那些待辦事項或筆記將一直堆存於腦海中，困擾思緒、控制潛意識、最終影響生活。

有鑑於此，是否寫下來純屬 **個人取捨**——選擇解放腦海而 *依賴* 筆記本抑或任由腦海被該死的待辦事項或筆記佔據。

話雖如此，「依賴」二字其實妖魔化BJ人對筆記本的 *信賴* 和需要。舉個例子，正常人從不認為我們依賴空氣、食物、衣服、電腦或錢包。

事實上，全部寫下來乃是第一步 **記錄**，接著還有 **組織** 及 **追蹤**。堅守GTD理論再實踐BJ本身不是易事，**需要強烈的信念與堅持**。其過程更絕不可能令人懶散，相反會時時訓練大腦令思維進步。

真正實行 *完整* BJ之時，巴打絕不會再去在意或擔心會否依賴方格筆記本。那時候，除了感激David Allen與Ryder Carroll，巴打還有空餘時間輕鬆冷靜地思考如何完成所寫下之待辦事項，享受有意義的生活。

希望 ## 依賴 ##Q&A.012（帖#480）可以給巴打少少鼓勵。

如果想給自己一個改變生活的機會，何不下一個期限，比如三個月。

假如認真實踐BJ三個月後，覺得始終不適合自己，那才放棄。加油。

想問下 係咪應該寫daily journal？定weekly journal？
例如我今日寫左一堆未來一個星期要做既野
咁我今日未做完係咪要copy去新一個daily entry提醒自己？

## 練習 ##Q&A.013

很開心巴打認真
1. 實行GTD/BJ，兼
2. 反思所面對的難題，繼而
3. 留言分享、詢問。

這是讓我繼續絞盡腦汁寫下去講解的動力！

對於巴打提及的(4)，BJ（及經小弟改良）自有一套處理方式。下下下篇帖子將會講解，請耐心等候。現在就暫請巴打忍受其 *麻煩*。

沒錯，全部寫下來的定義就是 **全部寫下來**，即使同屬一種性質。剛開始或會覺得此舉很笨，但習慣之後就自然掌握 *寫* 的精髓。一步一步來。

至於(6)，我始終建議鼓勵巴打千萬 ## 不要犧牲新筆記本 ##Q&A.001（帖#5），使用手頭上準備丟棄或寫爛也不感可惜的方格筆記本或紙就可以了；因為小弟還沒講解如何 *開始* 使用方格筆記本。將之前寫在橫線條上的 **未完成** 待辦事項再寫一遍在方格上就足夠了。至於那些已完成的待辦事項，不必感到可惜，因為現在只是 *練習* BJ階段，最重要的是學習過程。

巴打會發掘得越來越多GTD/BJ如何改變你的生活。

再次留名。
巴打寫得好清晰易明，期待之後既帖，聽日會開始實行。

留明加速

尋日去log on 買咗2本traveler's notebook 格仔內頁，準備係新一年寫，希望巴打客寫得切教學

一路睇緊

一啲消閑嘅使唔使寫埋
例如我一得閒就會睇下劇 但又唔使寫低提住自己要睇

樓豬表達能力好好，本身應該都係一個聰明人，定還是覺得用左BJ表達都能力都好左

評已正

如果我有件事係諗住下星期五做
咁我個待辦事項應該點mark呢?
如果寫係今日果到, 因為諗住下星期先做, 所以直到下星期前都唔會做
於是呢個事項就一直都會出現, 每日都要重新抄一次
好似會有D唔開心
咁應該點處理先好?

咁你搵位寫星期五嗰日啲to do list咪得

lauming

如果個 task delegate左人
應該點mark

我會寫低睇到邊
好似LIHKG IOS APPS 咁, 留名唔識跳番去上次睇到果頁, 咁我會寫低睇到第幾頁

試用左一個禮拜

成日有個問題係係街到唔方便拎出黎寫 有咩解決辦法 （成日諗到d野，以前會用電話mark低，但之後好難follow up )

同咪想問下future log 同 monthly log 分別點用。有時會諗究竟寫落 monthly log December 定 future log 既december

用左之後，真心覺得諗少左自己有咩要記住係腦，之前成日會諗自己要記低d咩。而家唔記得左既野唔會刻意諗，希望慢慢轉到咩都寫低

睇完，唔知算唔算有基本概念

咁樣諗o 唔ok???

+1 Lm學野

加速

巴打 想請教呢 每一樣野都寫低 果每一樣野係要細到點？例如係office做做下野 想去廁所但唔行得開住，去完又想飲水，係咪要寫埋 · 去廁所 同埋 · 飲水

或者唔好咁極端，例如check email 之類本能會做既野，係咪又要寫低？因為我唔係好拿捏到寫同唔寫個界線

多謝巴打
留名繼續支持

呢啲我唔會寫 去廁所飲水較個2粒鐘倒數計時好似好啲
但例如放工後要打電話搵某個人，或者要出信/email 俾某個人，咁我就會寫低

下一篇帖子會講解是否要不斷重寫那些未能及時完成的待辦事項。

至於weekly journal之類，則會在下下篇帖子。請給小弟多少少時間。

劉明學野

支持

很開心巴打去 學習。基本概念似乎跟隨原著加上自己想像。

小弟更希望巴打可以給少少耐性等待小弟一篇篇帖發佈完，觀察其兩者分別，然後再從中學習。

我都有上佢個網睇過，寫咗key 同index 2頁，寫咗頁notes 寫埋係index 度，希望會愈嚟愈多嘢寫到啦

## 矛盾 ##Q&A.014

這無疑是GTD初學者面對的一大疑惑。以字眼而言，*全部* 寫下來包括生活上任何瑣瑣碎碎的小事，比如masturbate、沖涼、吃飯、飲水、flirt女、hea兵。

大家不妨重閱 ## GTD核心（帖#4），或會有所啓發。

其實，**全部寫下來** 乃限於那些漂浮在腦海裡、困擾思緒的待辦事項或筆記。**寫下來是為了清空腦袋，避免無限輪迴地不斷回想。**

故此，假如沖涼吃飯本不是腦海裡的負擔，自然沒有寫下來的必要。反之，舉例，巴打決定於傍晚六時沖涼以確保準時赴女神之約，此待辦事項就必須寫下來。**至於如何拿捏其界線，全憑個人感覺及經驗。**日子有功，終會有些時候，心中出現一把很安定的聲音叫巴打寫下來。那就是GTD滿師之日。

瞬間判斷哪些事項應該寫下來是一種思維訓練。直至今天，小弟每天在工作桌上亦不斷決定是否應該寫下回撥某個電話、查閱某個電郵。小弟寫得太多了⋯⋯

## BJ入門（帖#244）內介紹 • / X 時有提及 # @。

小弟一般在待辦事項句子尾加上 @Asshole。這就顯而易見。

下下篇帖子會講解如何寫下 *未來* 的待辦事項或筆記。請耐心等待。

而下一篇帖子就會講解是否要不斷重寫那些未能及時完成的待辦事項。小弟會儘快發佈，以免飛小姐繼續不開心。

假如我約咗fd 食飯，但日子未約定，可能係今個星期六或者星期日，咁呢件事點樣記低好？

一直覺得啲手帳百幾蚊本好靚，但手字核突又無條理，但一覺得無用到統一格式就強迫症無心機再寫
留名學嘢

多謝答覆，好清楚 買左本cheap cheap方格簿準備練習

寫筆記練字也有幫助

為了圭殿下 留名

好體貼

會唔會當埋日記咁寫

Push

一路跟緊個post學 pish

可以，自己上bj個網了解下

感謝巴打耐心教學
原本個人無咩條理 所有野勁混亂 但都叫亂中有序
雖然覺得靠自己個腦可以process到
但人愈大要處理愈多野諗得愈多就覺得好唔efficient
希望試下學打巴打既方法

有個問題想問問
如果照巴打所講將所有事情都記低
咁筆記本係咪要all time 跟身
例如好多情況之下個腦諗到好多野
但at that moment 本筆記本唔係身邊 咪都係要暫時用個腦記住先？假設我有半個鐘筆記本唔係手，個腦就清空唔到？例如我係球場打打下波，諗到聽日要做某樣野，或者沖涼思考人生時，又諗到一大堆野手，咁呢d情況巴打會係點處理？可能個半個鐘，我諗左50樣野但無記低，到拎番起本簿既時候，又要recall 一次個50樣野再記錄，咁咪都會令到個腦好辛苦？求指教

追到live 支持巴打

同問
我暫時就用iPhone reminder記住先，之後再後補返上去
不過本簿都係跟身唔洗煩

一直有寫開schedule 同notebook, 但前者好多時都半途而廢，或者資料好分散無好好整理，事後好難追查番。慢慢自己都學識左用符號take notes，但對於to-do之類都無一個好完整既方法記低，多數用電話reminder，但對於嚴重拖延症既真係無咩用。

好多謝巴打開左呢個post，令我接觸到BJ，雖然暫未見到好顯著幾咩成效，但成件事有條理左好多，寫手帳個感覺都良好左好多，同BJ既方法好personalised，唔洗再煩買本schedule番黎同自己唔夾（好多時都因為咁無再用，就無再寫）。見到成堆 >>>>>> 越黎越意識到自己行動力幾低。

而家用緊無印一本1日1頁手帳，但完全無視左佢個格式（頂頭印左__月__日比人填），當普通方格紙用。貪佢夠細本（文庫本A6），好寫之餘但又夠份量，成本書咁厚，仲可以180度攤平。

期待巴打之後更多既講解，學習同參考多d，而後運用番落自己既手帳，改善管理

寫開bj 留名 用緊moleskin

係入面寫勁多野，小至日常生活諗到同要做既野，大至目標或者天馬行空既野，同埋會畫下畫，寫下monthly tracker 咁

我個人反而當bj 好似一個系統既大佬咁，所有野首先寫係入面，之後自己另外有本monthly同timeline(自己畫) 咁既無印schedule for 整合返自己既野，清楚返一日幾時要做啲咩咁，好正，完全依賴左

鋼筆水筆撚用唔到moleskine

高質留名

moleskine用鋼筆真係透撚晒

leuchtturm1917

鋼筆用無印良品的萬年筆用筆記最好

1917 有出BJ用notebook

放棄左鋼筆，唔知點解用用下冇用所以今年買左moleskin

日本撚 maruman

用緊bj 既大家係咪學生多? 有冇上班族既bj users?

見住ig d人既bj勁靚, 自認手殘又冇恆心, 又有少少完美主義, 寫得核突就會好想刪哂佢再寫過

以前讀u都有用schedule，好似中學手冊咁用提自己assignments deadline，take note個方法都同bj有少少似
因為自己係勁善忘所以好小事都會寫低，一個task未做會重複響每個星期同deadline前幾日提自己, 不過當然冇bj咁systematic又靚

上左黎做野就冇再用schedule，好似冇乜需要，
如果有野要記低會用window desktop個memo同手機calendar，手機calendar又有得set notifications，諗起可以即刻mark，
有時響街/mtr突然諗起有野做好難拎本schedule出黎寫

請問可唔可以將bullet journal 嘅idea用落平時啲planner到，因為都幾中意planner 個種monthly plan weekly plan 嘅格式，可以直接用唔使自己畫

幾篇文睇完又睇 睇完又睇

好似睇極都有新野咁

樓主出密啲

上班撚

做緊嘢
我枱頭長期放咗本嘢係度，有咩突發嘢工作嘢要做就寫低，出街嘅話用電話備忘錄/google keep 記低番屋企再拎番出嚟寫

無人規定唔可以用
BJ係一個系統，planner / schedule book / 格仔簿係書寫工具，兩樣嘢嚟

方格筆記本好難買

Lauming

campus黑色系列
muji唔同size/looseleaf
traveler's note
maruman grid notepad
rhodia

文具撚表示隨口up都數到好多

要方便嘅話行轉文具鋪，muji就會見到

我都好想試下用筆記
舊時一路都冇用schdule/notes既習慣
多數淨係用google calendar記低黎緊有咩特別野做
公事就用windows sticky notes記低

見到巴打們講到咁好用我都有啲心郁郁想試下
但係有一樣野諗唔明令我一直都未行動
就係點解要用notebook
點解唔用電話?
點解要用實體書, 點解要用手寫
晒時間晒錢又唔環保
本簿又唔係成日會跟身
喺街度又唔會無啦啦拎本簿出黎寫
電話就隨時都跟身,
拎出黎記樣又方便
如果咁岩想睇番啲notes但冇帶本簿咪好麻煩?
與其係咁不如用電話evernote唔係仲好咩?

我唔係challenge你地, 只係呢啲野令我諗唔明
用實體筆記簿記事相比起用電話記事有咩好處?

如果要有圖表/skectch idea一定係紙筆，電子野好難做到，「刪去」/「修改」既痕跡都只係紙本先能夠保留。電子既話雖然都可以好完美咁做到BJ 記items（可以google下，有人用evernote 做BJ完美整合），但始終離「notebook」呢一樣野好遠。成日要自己就format/ 做formatting，想寫大隻d字、多d變化提自已都唔得。

簿跟唔跟身真係睇習慣，習慣左其實拎出黎寫唔麻煩。我用a6 文庫本好portable，當真係無係身（有帶袋就一定跟身，落街買下野咁當然係）就番到去再寫/電話打低先。

如果都覺得以上唔成理由，只可以話用紙筆係個人喜好。個重量、質感、翻頁、書寫既觸感係電子代替唔到。呢樣野可能都係點解有左電子書，都仲有印/出版紙本書既原因。

我比較簡單
唔怕無電

記性好差，希望學到野

好簡單，對個腦有好處，詳情自行google

巴打問左我想問既野
其實係咪可以套用番bj個concept落去都得，唔一定要有一本notebook?

樓主唔好棄post

Shit 竟然live 左， 上面好多巴絲既問題我都有同問

自己用過手機app 去記things to do,但發現唔係好push 到自己不斷入去記事同check, 都係用細細本筆記方便啲，但係同意方格會systemetic 啲

留名等睇解答

Idea 點再分類好啲比自己睇番？

樓主呢

樓主好似講過實體先做佢遲d會教既"框架"?

新手留名學野

有啲想買原裝1917 bj
有冇人share運費

有update未？

有冇印？

講到好似邪教咁

2017年實行
留名

輕力寫大力擦就無印

琴日開始試 希望下禮拜可以實踐

我已經等左成個月，估唔到仲未入肉

Google 「billet journal 使用」好多教學文章

幾多錢？

有少少興趣

## 一清二白 二之一

### 留白

小弟學實習如何使用方格筆記本之時，其中一條最實用的守則就是：**不要害怕 *浪費* 筆記本頁紙**。儘管留白。Just leave it blank.

空白不是無用，而是很有用。

還記得 ## 方格筆記本 三之二（帖#452）裡的 y 嗎？在子彈與子彈之間預留空白位置，除了確保筆記整齊，另一用途就是必要時可以添寫筆記或備註。

實行BJ其中一項大原則就是 *每個* 日期都寫下來，即使該日並沒有任何待辦事項或筆記。

舊日期與新日期之間有其寫法規定。無論是小弟工作所使用之A4筆記本抑或大家一版使用的A3筆記本，一律預留四個 y（由舊日期最後一行計起）。四行空白位置令日期與日期之間額外分明，而更重要是即使哪天後補寫上前一天意外地遺忘的待辦事項或筆記，新增子彈下還剩有兩行空白位置；筆記依然整齊、依然美麗。

將每個日期都寫下來自然牽涉到如何分頁一事。雖然小弟鼓勵大家儘量留白，但建議一般A3筆記本 **每頁以兩個日期為上限**。假如巴打絲打每日所寫下的子彈平均佔頁面一半或以上（y，而非 x），則應以一日為一頁。原因在於避免新日期裡的某些子彈最終寫在另一頁面上，破壞整齊度、美感。至於大型筆記本，例如小弟使用之A4，則以三個日期為上限或三成空白位置為標準。

已過半滿，不了。

兩日為限，不了。

偶爾或會遇上一種可恨的情況，就是在不足半滿的頁面上寫下新的日期，但偏偏該日腦海卻不斷湧現新的待辦事項或筆記而最終寫至另一頁面上。大家謹記，遇上此情況，**千萬不要為求整齊而自欺欺人不將全部寫下來**。同時，記得在新的頁面再次將日期寫下來。

## 一清二白 二之二

### 重新安排

自發佈 ## 方格筆記本（帖#451 #452 #453）以後，不少巴打絲打追問如何處理處理一些 **未能在該日期完成的待辦事項** （下稱「未能待辦事項」） 或 **寫在該日期的未來待辦事項** （下稱「未來待辦事項」），合稱「未完成待辦事項」。

小弟遲遲未有講解此事原因有兩個，一，小弟的處理方法有異於Ryder Carroll原作 ；二，小弟還沒講授以下即將介紹的自創概念。

BJ深受全球數以萬計的筆記本人愛戴的其中一個主要原因是BJ開創了 **組織** 與 **追蹤** 未完成待辦事項的系統。此系統在實體筆記本上乃前所未見。

對於未能待辦事項或未來待辦事項，Carroll一律以 < 去 **重新安排時間 reschedule**。其做法就是將待辦事項 • 劃成 <，然後（等待到）在新日期裡重新寫上該待辦事項。

換而言之，原作BJ的處理方法類似某些巴打絲打，不斷重新在某個新日期裡寫下該待辦事項直到完成為止（或永遠）。

由此方法得見Carroll其目的在於 **確保每個舊日期裡沒有擱置一旁的未完成待辦事項**。小弟非常喜歡這種思維。GTD核心旨在清空腦海而舊日期裡堆積如山的未完成待辦事項正是反其道而行之。故此，< 有助保持腦海不受困擾。

實行BJ初期，小弟跟隨此方法重新安排未能待辦事項與未來待辦事項。過程中，小弟發覺存有兩個不足之處。

其一，**劃下 < 之前，必須等待到某新日期來臨**。比如，十日後出席會議，小弟必須等待十日後的新日期來臨，然後才在舊日期裡劃下 < 再到新日期裡重新寫下該待辦事項。等待絕不是問題，重點在於如何更有效率地處理這些未完成待辦實現（姑且不論重新寫下未完成待辦事項是否實際）。

其二，**長期實行此方法將助長拖延症**。雖然以 < 確保舊日期裡再沒有任何未完成待辦事項與GTD核心不謀而合，但偏偏此方法潛移默化下鼓吹不斷重新安排舊未完成待辦事項。因為當BJ人一遍遍看見舊日期裡所有未完成待辦事項 *已經被妥善重新安排* 到新日期，必定心生僥倖，自我感覺良好。長期下來，未完成待辦事項不斷累積在筆記本裡，而最終將困擾曾經自由的腦海。

## 一清二白 二之二

### 清除概念

以先前情況為例，跟隨原作BJ <，十日後當小弟準備在新日期裡重新寫下該未完成待辦事項時，必須重閱十日前的舊日期。這十日之間又存在另外九個日期，而這九個日期各自或有其他未完成待辦事項。此情此景並不罕見。故此，**打開筆記本一覽之際，如何馬上得知哪個日期裡仍然堆有未完成待辦事項** 不僅重要，更大大節省時間而無須逐一查閱。經苦惱多時後，小弟最終研創 **清除 clear** 概念。

**每日寫下新日期之前，先確認舊日期裡是否還有未完成待辦事項。** 如沒有，即在該日期右邊標上 #。如此一來，哪個日期裡的待辦事項已統統完成一目瞭然，不必再傷神一一檢閱舊日期裡每一條待辦事項或筆記。

小弟自創的清除概念雖然延伸於原作BJ < 的精神，但處理舊日期裡的未完成待辦事項卻與原作BJ相違。< 主張重新安排未完成待辦事項到新日期，而清除概念將 **未完成待辦事項原封不動留在舊日期**。

既然堆積在舊日期裡的未完成待辦事項終將困擾思緒，大家或會感到奇怪為何小弟提出如此自相矛盾的清除概念。非也非也。

由於 < 間接縱容逃避、鼓勵拖延症，將未完成待辦事項留在舊日期裡有效地 *逼使* 小弟去正視該待辦事項。潛意識裡再沒有拖延（一而再再而三重新安排）的藉口。如此一來，面對堆積如山的未完成待辦事項，小弟往往可以 **鼓起勇氣直接刪除** 那些不重要／不再重要／無能力完成／不想完成等等的待辦事項。假如猶豫不決而遲遲未能當機立斷，該待辦事項將長存舊日期裡，日後亦須再次面對。正所謂長痛不如短痛。相反，< 只是一種「重新安排然後一了百了」的惡性循環。【還記得 ## 改變一生的原則（帖#129）嗎？清除概念其實與兩分鐘原則背後的理念相符——作出決定。】

文字或許難以表達清除概念的影響力。日期一旦劃下 #，潛意識清楚那日已經 **完成 done**，無須再去憂慮那些已劃上 < 的未完成待辦事項是否已經在新日期裡完成抑或再次被重新安排到另一個日期。筆記本上每一個 # 令腦經放鬆、令小弟真正安心，而非一般BJ人那種自我感覺良好。

大家或會認為每日都要翻查每個舊日期裡的未完成待辦事項很麻煩，那其實只是兩個步驟：打開筆記本再前往沒有標注 # 的日期。最重要的是，實行清除概念後，大家會變勇敢與積極，不會再囤積未完成待辦事項。

至於那些 *真正* 的未來待辦事項，小弟會在下（下）篇帖子講授某些巴打絲打盼望已久的migration、monthly log、weekly journal等等。請耐心等候。

jeng 有文

其實呢到個重點係你重新審視返件事

正如GTD 都會每日"罰抄"未完事項
仲要加個括號提你自己delay 左幾耐

重點應該係大家敢唔敢say no

期待樓主下篇

正想請教下 如果未做完既事項係咪要每日重抄直到做完為止?

請依次序仔細閱讀
## 一清二白 二之一（帖#618）
## 一清二白 二之二（帖#619）
## 一清二白 二之二（帖#620）。

有文留名

第一次個陣睇小左d野

明明有本書係講呢樣野 樓主係個作者？

有文

留名希望做到新一年新開始新習慣
以前成日都留底啲筆記簿寫野
結果啲簿擺多過用，好浪費

雖然睇晒都唔係太明樓豬既理論
不過我諗試下跟住做開始自己get到套理論

樓主介唔介意有人幫你搞懶人包？

小弟前往深水埗一心打算買個正版Joby GripTight GorillaPod Video或類似三腳架用以拍片教學，誰知所有商戶都只賣盜版。

最可惡的是所謂老字號瑩X居然販賣盜版Beastgrip Pro，那是小弟非常喜歡（卻負擔不起）的iPhone周邊產品。XXX。

買咗本無印手帳作訓練

樓主未俾人拉咩？

做乜

話說我之前都係懶得抄，又唔知< >樓主個用法係點，所以都係日日睇番之前果啲有咩未做，而家發現同樓主做法差唔多，只不過佢多咗個#係日期隔離表示果日所有待辦事項已經清空

lmlm

留名
今日開始試用
期待樓主新post

拉咩

樓主
GTD

樓主有冇事？

樓主改變左我對返工既態度，而家返工冇咁混亂，做野有信心左，諗野清析左，期待樓主繼續出post

分享下自己本野

聽日要枝好寫得黎又唔會漏墨既筆先
巴打有冇好介紹

鄉下唔係香下 不過用格仔紙寫啲字會越嚟越靚

同埋巴打用咩簿呀 唔同紙都要搵唔同筆架喎 例如moleskine唔適合鋼筆

買定本格仔簿等巴打你 快啲出教學啦

小弟最近出了些事，無法冷靜下來有條理地書寫。GTD也失靈。辜負巴打絲打，實屬難辭其咎。

事源有隻攝影狗威逼利誘傷害小弟及女友。想求救這裡有沒有起底高手可以協助小弟？小弟並不是開玩笑。

如有，可否直接telegram @stocameradog？

為免騎劫此帖，請不要回覆。

謝謝。

冇啦啦點威脅到 出面開個post搵人幫手啦

開post求救啦 你救巴打 巴打救你 唔好棄post

留名
希望樓主快啲處理好緊急事務
等小妹繼續學野

樓主報個平安先

想問下"筆記"每次記底時都係based on個日
久而久之累積左一大堆, 有咩方法可以容易d搵返/整理?

返黎未呀巴打

想問下有冇高質薄係香港買到又有方眼/方點?
Leuchtturm1917香港又冇賣

好帖留名支持

推一推 樓主搵到人幫手未

巴打情況點

唔見左

留名想學野

BJ個網話用自己鐘意既簿係最佳 但如果自己最鐘意既簿唔係格仔應該如何取捨？其實用格仔既原因係整齊 有條理既 我用普通橫線寫得有條理啲係咪其實一樣？

暫時睇到第2頁,留個名先.

btw,呢排都睇緊個BLOG

諗緊用實體筆記好定係Onenote好

誠品呢排有少少1917

campus黑色系列 rhodia mnemosyne 啦

rhodia好似冇notebook型既方格/眼?
mnemosyne有本方格但得單面 有冇雙面?

rhodia有 但又係兩粒釘咁 覺得唔太靚 可以去journalise望望
唔記得邊款又係有雙面

巴打無事嗎？女朋友？

Kokuyo campus 真心高質
Kokuyo 有分日本同中國
摸上手就知
日本滑好多

背面都有寫生產地

以前用手機mark 待辦事項，個人真係輕鬆好多，乜都唔駛記，有咩打開手機就得。
但之後無繼續用，上兩個星期左右見到呢個post, 我就轉左開始用schedule book mark,
問題就嚟料，好多時本嘢唔跟身，我就無mark 放入腦到記，搞到夜晚好似好多嘢未做咁，瞓唔到，但又諗唔到係未做乜嘢咁。

最近一星期磨到五六點先瞓得著。好似今日咁，宜家已經4點21分 明明我11點幾12點已經返上床瞓覺，但都瞓唔著。早幾日我開始用啲香薰眼罩（萬寧幾十蚊一盒敷眼嗰啲）先瞓到，係咪因為無做好步驟而產生嘅壓力？ 我應該唔好寫住定要繼續寫，因為真係好辛苦

咁同用schedule book有咩分別
仲可以分埋日期
真心求教

爭好遠
Schedule book 寫唔到咁detail

應該話 schedule book 都夠七八成用
剩返就係唔係 tailor made

樓主快啲番黎啦

如果下星期要做既事 咪要今日開始每日都寫直到當日？
schedule book+tgd又好煩

future log

樓主加油搞掂啲野，睇到咁上吓無左，好想學落去

樓主改變我人生

堅持住呀樓主巴打

推 樓主有無事？

樓主返黎呀

巴打開唔開以開一個網址or blog 打曬你d內容
咁樣好難睇

等緊樓主救命

我仲堅持緊 希望樓主都唔好放棄

支持 等樓主出哂教學 追哂佢

唔好放棄呀樓主

樓主到底發生咩事

有追故模式

樓主呢？

樓主你好
啱啱追完post
亦都開始嘗試GTD
多謝樓主賜教
但喺追完post之後有以問題:
1. BJ 符號可否自訂？
2. 喺咪每日都要進行一次GTD？
3. 喺咪每日進行完GTD之後如果有新事務就要即刻mark低？
4. 感覺進行完GTD之後冇話特別放鬆或者更加focus，喺咪我冇未完全進行GTD？

樓主唔好死 你仲要拯救眾生

岩岩開始左方格簿 加油樓主

樓主上水呀

加油巴打

想問一問 有無咩手機apps 可以做到bj 既功效？
追問埋 點解用手寫？ 有時忙起上黎 拎本薄出黎寫都好似好麻煩
求救

同感

對不起各位巴打絲打，小並沒有棄帖。

處理完狗，小弟會一一回覆、繼續講解。

先階段，大家不妨好好思考使用方格筆記本時所面對的問題。

好，一定等你

無事嗎？女朋友？

睇完呢個post我想即刻聽日開始試下
出左黎做野仲係keep住做dl fighter啲野又亂到暈
樓主一個post可能改變緊幾百個兄弟嘅生命
好我試下先，等你返黎

樓主加油

去左睇1917 得橫線version
campus同mnemosyne香港邊度有?

等唔切樓主既巴絲可以google下
都幾多教學 但冇樓主咁多背後意思同仔細
不過都可以試下開始

amazon啦

單買一樣野運費好拿利

另問campus同mnemosyne香港邊度有?

等你啊樓主

Logon

campus 一般書店都有
mnemosyne 可以去大較文具店
e.g. x 南廣場

btw 我覺得mnemosyne 唔值

加油

我都想問有無app推介

Evernote

evernote 太累贅

呢隻都唔錯

多謝巴打介紹GTD 方法，令我開始尋找佢既資料。
係呢個過程中，原來外國一直有人用佢黎解決ADHD.
宜小弟早於幾年前開始懷疑自己有ADHD。
我已經開始用佢黎解決生活上既問題

多謝樓主
btw 狗公死全家 樓主加油 等你返嚟

其實有講過
手寫果個記錄痕跡係apps 比唔上
都可以比較Personalize

樓主

其實用鉛筆可唔可以
用其他筆寫錯字果啲想改咪好麻煩

樓主已經好耐冇update

我用擦擦筆haha

等你返嚟呀

等你返黎

上堂抄既筆記洗唔洗同平日寫開既分開兩本寫

樓豬表達能力好強，好清晰！ 等你更新
睇完明點應用，宜家跟緊

前面有巴提過呢本書：為什麼聰明人都用方格筆記本（好似係咁嘅書名），果本上年買左，唔實用，好大篇幅講有咩好處，但實際上點用同原理只係佔一成（都唔知有無），初學者睇完會應用唔到

留

一般書店都有黑面個隻campus簿?
中南有冇? 有就一次過睇晒

點解覺得唔值

留名 高汁 成日想寫筆記但又無從入手

翻來囉樓主

救命呀樓主

留名改變一生！

無追post
唔知有無清分享過

整到好靚

推!!!!!

用左半個月多d
發覺有個問題
如果將樣樣野都抄底
咁就會有個錯覺，有好多野未做咁。
做每個task既時候會好急，仲有少少壓力。因為覺得仲有好多野未做咁。
樓主應該點調節心態
樓主快d settle件事返黎

我會加粒＊

有冇人知道邊度買maruman A4 格仔簿 平

香港文具鋪賣得好貴

台灣網購廿零蚊有交易

係整到好靚，不過我唔會&唔識整到咁
而且BJ中心係快速記事，畫到咁靚有啲違反咗原意咁

想問巴打點樣organise 一直學過既野
平時睇好多online course, 好多math, 同埋寫code, 而家覺得組織唔到一直以黎學既野
有冇咩方法可以有效同有組織咁記錄低d 知識同skills

覺得可以開一本簿齋係用黎寫coding筆記先
條友咁開個index page 寫完有系統既notes之後 係index page寫低topic+page reference

跟呢個post用左半個月 不能自拔

留名學嘢。

我習慣將要做嘅事mark低，並根據其性質不同嚟mark，例如長期性嘅會mark喺Evernote，短期會mark喺iPhone reminders，亦一直有寫日記習慣，另外仲有本schedule本mark每日事項，但行動力一直都好低，拖延症問題十分嚴重，係咪因爲太多本notes以致專心唔到呢

啱啱down左2Do黎做GTD, 有冇巴絲都用緊

不如整個賴人包啦

樓主幾時返黎

曰日BJ

好重要

樓主去左邊呀

等左好耐

題外話 係邊到有得睇

巴打處理完未呀？無野呀嘛？快d 返黎啦

我之前係用$10買返黎嘅過期(冇所謂因為bj自己寫日期）moleskine schedule.

用左兩年，而家貪靚貪潮試左用Baron Fig....好唔掂

前排去日本買左幾本Campus方格筆記 好正

Lm學野

推推post 先

用梗黑色封面，又平又正

邊度有得買過期SCHEDULE

好正好型

我整合左樓主既post
有冇人要?
Btw樓主加油

Post出黎啦

睇番啲整合 樓主已經係#620之後冇出過教學
好擔心

呢個網得14日
各位巴打down 左先

有冇同好

用緊無印多孔A4方格紙+多孔folder

A4既世界真係美好好多

同埋手機係note系列

岩岩開始用緊手機既s note做GTD

直接有得揀方格底 好方便又有筆

我都有買但係覺得冇乜用
可能唔識睇

黎名

我覺得黃金分割最有用
仲有用箭咀 or no. 表示分明d野好好用

三年前誠品，七定八月成堆當年嘅moleskin schedule
$10/$20成幾百頁，買返去做draft都超值

而家先知moleskine啲quality其實好好

Thanks bro

未睇完先留名 岩岩去完無印買格仔簿 希望有用啦

多孔folder姐係邊d
我屋企得人地office用果d
好似太厚

leuchtturm1917 買dot grid/ square grid好

當你用鋼筆果陣
就會覺得leuchtturm1917 好正

用埋用上啲baron fig 會試1917

樓主去左邊

依家有冇d 2016年moleskine買

唔該巴打
今日去買左B5既
感覺好似好d

九龍塘logon有好多款黑色campus不過你預會貴少少 mnemosyne我諗誠品會齊少少

練字用mnemosyne係唔多值 但寫日記

B5帶出帶入係方便d

A4我就工作用 諗野 plan野用

GTD同BJ係唔錯, 我唔係話challenge, 只係分享小小個人意見

應用落行動力強既人效果一般, 行動力強既人通常重要既事係腦入面已經plan 好晒, 幾時做咩, 咩事比較重要等等, 簡單D講佢地個腦好清晰, 本身就係GTD同BJ合體, 再寫落notebook 反而有畫蛇添足既感覺

行動力弱既人效果都係一般, 本身個人行動力已經弱又懶, 就算寫左落notebook, 好容易不停係咁拖, 有無恆心寫落去都係問題.

GTD同BJ 應付唔到高強度同 緊急性既事, 好似係做廚房, 做差佬, 做醫生咁,
只係D事係keep you busy, 無多餘時間比你諗, 你只能靠經驗同臨埸判斷做反應, 咁GTD同BJ都係失效.

只要心情唔好, 受到打擊, 只係個人一頹, 唔想做野, GTD同BJ 都係失效.

個人都用左GTD 同BJ一段長時間, 發現自己最理想狀況係應用去specific 層面, 好似本人只會應用係工作daily tasks同日常生活既瑣碎唔重要事.

唔係話寫D唔寫D, 只係你某D地方一係全入力用GTD 同BJ, 某D地方一係唔好用, 睇自己需要揀黎用.

小小意見, 歡迎討論

我想再買都撞唔返佢減價喇

一樣諗法
本身都諗到咩就做咩
to-do list個長度自己心裏有數 真係有需要mark 低既野都唔多 用個apps寫低就足夠
你要我做每一樣野都寫 我仲辛苦

劉

留名俾我個孫等樓主出片

Live左
樓主幾時返黎

其實GTD 同哈利波特入面嘅儲思盤一樣

大家揀notebook之前不如用本唔要既薄/紙練習下先,唔好搞到浪費左新野

而家用muji32頁A5薄試緊
一個月一本而家用到第二本，望住上個月嗰本真係好想撕爛佢

大家mark daily task時, 如果件事係某日先做, 大家會點?
有特別符號mark日期? 定逗號? 參考下

我會用月嘅schedule 幫手

有無人用MD 方眼手帳

樓主返嚟未啊

見到推咗上熱門，以為樓豬番咗嚟
Btw 認同樓上巴打所講，個人行動力寫得嚟我已經做完 如果有啲嘢真係驚唔記得嘅我會寫低，同埋我會當埋簡單日記咁寫

我覺得比較適合啲唔知點organise 自己嘅人
有啲行動力咁嘅人

推到樓主番嚟

試咗一個月，本身行動力唔差
有啲嘢就算係即日做
但唔係可以即刻做到，就算記得都會寫低
感覺上唔會心掛掛
我自己都係當佢係本自訂記事簿嚟用
有咩想寫想畫就會寫/畫
只係加多個功能方便自己

翻來啊樓主

我行動力算高
有時放工先諗到d idea 或者放工後醒起未做
諗住第二日一定要做返
會成晚都訓得唔好
依家樣樣野都寫低
成個人鬆好多

強帖留名跟進！

你地會點樣記埋時間

樓主上嚟報個平安先啦

有冇巴打買西瓜嚟搵樓主

當呢個post 1001既時候就係我地死心既時候

樓主番黎未

Live咗

終於live 到 沈日開始左第一日

屌你樓主 棄post

唔寫係daily? 直接寫係monthly?

D西瓜就用晒

我自己習慣每晚臨訓先會寫聽日事項
果陣睇monthly 就可以係返岩嘅日子寫返個左項

樓主快d返嚟啦
依家自己上youtube學寫BJ
希望可以寫足成個三月 睇吓效果係點

你地鐘意用線圈定平開果隻

平開好難搵

我意思係如果今日你知道 3月1 約左人食飯
應該係寫係今日個daily度？ "3月1"哩個日期有冇特別符號清晰d?
定都係直接寫"。3月1食飯"?
sorry for 1999

其實google都幾有用 但冇樓主個種解釋背後意義同好仔細既格式介紹

圈，近圈位易寫d

打橫用？

寫落future log?

如果三月一食飯嘅我會寫落monthly
咁我28號臨訓果陣就會寫呢個事項落三月一

其實我只係想知點改變一生法

「你睇下我
笑容好咗
面色好咗
搵錢多咗
丁大咗
阿珍都返咗嚟我身邊」

咁樣?

好似幾好, 等我試下先

Bj會出app喎

我都見到佢個網有寫

呢個要睇下你個future log夠唔夠大
如果係用Ryder（即係BJ條友）嘅set up
應該會好快唔夠寫

認真想用好bujo 我覺得可以試下boho berry嘅方法 用Calendex 加將你約人嘅事項寫落你嘅daily 度
之後用page number去reference
到2月28號 set up 3月1號daily嘅時候再睇calendex mark落daily

用咗Bujo一年

樓豬啲嘢好似咁似層相識嘅

傳送門：
有咩關於BuJo嘅問題都可以問

點解？？

Strong post Lm

一月開始用，成個月都好感受到效果⋯
然後二月無用一排就廢左武功，好撚後悔呀

三月係時候用啦

用咗2個月lm

用咗覺得點啊

對我幫助不大，當寫日記

留名今晚睇

都可以嘅 話唔定有一日突然需要用呢

大家學完都記住要試用啊

巴打，係唔係想出教學片，我諗我地可以睇下有冇機會傾下合作下
睇下我地入面片嘅質素符唔符合你嘅要求呀
教學網頁

Facebook:

Telegram:
Beginneros

希望有機會傾下呀!

樓主唔係消失咗咩

已經無用

我對拍教學片又有興趣喎

點解無用啊

呢個係我學外語嘅方法

好似俾仇家逼害

歡迎大家去我個post繼續交流

高質 Post
我係 Moleskine 派，得閑交流下

前moleskine 用家
宜家用LT1917

樓主有冇興趣搞個 Notebook gathering
好似啲愛狗人士聚會咁

live

而家誠品仲係得1917橫線版嗎

得橫線同空白版

12月既po 我竟然依家先見到

好似好勁咁
但我慣左電腦記野，寫完本簿唔會記得放左响邊

點搞

推返上去
岩岩開始用

條柒頭當佢死撚左算啦

唉算啦等我親手做個了結啦

倒數開始

大家好我係中大新亞仔

我好廢入唔到港大但係我都已經好滿足

依家開始20連

20

19

18

17

16

15

14

13

12

11

10

9

8

7

6

5

4

3

2

1